**希拉里·黛安·羅德姆·克林顿**（，）是[美國](../Page/美國.md "wikilink")[律師和](../Page/律師.md "wikilink")[民主黨政治人物](../Page/民主黨_\(美國\).md "wikilink")，生於[伊利諾州](../Page/伊利諾州.md "wikilink")[芝加哥](../Page/芝加哥.md "wikilink")。曾任[美国国务卿](../Page/美国国务卿.md "wikilink")、[纽约州联邦](../Page/纽约州.md "wikilink")[参议员](../Page/美国参议院.md "wikilink")、美国[第一夫人](../Page/第一夫人.md "wikilink")、[阿肯色州第一夫人](../Page/阿肯色州.md "wikilink")，丈夫是[美国第42任总统](../Page/美国总统.md "wikilink")[比尔·克林顿](../Page/比尔·克林顿.md "wikilink")。

2008年，首度參與[民主黨總統初選](../Page/2008年美国总统选举#民主党.md "wikilink")，雖然在民選得票領先[伊利诺伊州联邦参议员](../Page/伊利诺伊州.md "wikilink")[贝拉克·奥巴马](../Page/贝拉克·奥巴马.md "wikilink")，但最終在黨代表票數败给奥巴马。在奥巴马当选总统后被任命为美国史上第三位女性国务卿\[1\]\[2\]。

2016年，再次參與民主黨總統初選並勝出，成為美國史上首位女性主要政黨總統候選人。同年年底[总统选举中領先共和黨對手](../Page/2016年美国总统选举.md "wikilink")[唐納·川普近](../Page/唐納·川普.md "wikilink")287萬普選票，但川普掌握過半[選舉人票而使她敗選](../Page/美國選舉人團.md "wikilink")\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]。

2019年3月5日，希拉里在接受News12电视台采访时表示，不会参选2020年的美国总统大选\[7\]。

## 早年生活

[HRCEarlyYearsExhibitClintonPresidentialCenter.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HRCEarlyYearsExhibitClintonPresidentialCenter.jpg "fig:HRCEarlyYearsExhibitClintonPresidentialCenter.jpg")
希拉里在1947年10月26日於[芝加哥邊水医疗中心出生](../Page/芝加哥.md "wikilink")，她生於[伊利诺伊州富商家庭](../Page/伊利诺伊州.md "wikilink")，父親是[共和黨人休伊](../Page/共和黨_\(美國\).md "wikilink")·E·洛咸，母親是桃樂絲·豪厄爾·洛咸。希拉里·罗德姆父親有威爾士和英格蘭血統，母親有威爾斯、蘇格蘭和法裔加拿大血統。她从小就对各种领导职位表现出极大兴趣，是学校和社团中的活跃分子。

希拉里·洛咸在早年曾是[共和黨的支持者](../Page/共和黨_\(美國\).md "wikilink")。在1960年代，曾在[1964年美國总统选举中为共和党出力](../Page/1964年美國总统选举.md "wikilink")，曾支持當年被認為是極端保守派的[貝利·高華德](../Page/貝利·高華德.md "wikilink")，高華德在當年的總統選舉大敗，期間的經驗喜忧参半，但到[1968年美國總統選舉](../Page/1968年美國總統選舉.md "wikilink")，她因為不滿[理查·尼克森](../Page/理查·尼克森.md "wikilink")，加上反對[越戰及對](../Page/越戰.md "wikilink")[非裔美國人民權運動的支持](../Page/非裔美國人民權運動.md "wikilink")，當年提名尼克森競選總統的共和黨黨代表大會舉行后，她转而支持[民主党](../Page/民主党_\(美国\).md "wikilink")。

1969年大学毕业时，希拉里·罗德姆成为第一个在[衛斯理学院毕业典礼上发表演讲的学生](../Page/衛斯理学院.md "wikilink")，而她富有争议的演讲也引起全国的注意。

1973年，希拉里·罗德姆从[耶魯大學](../Page/耶魯大學.md "wikilink")[法学院毕业开始律师生涯](../Page/耶鲁法学院.md "wikilink")。随后，她搬迁到[阿肯色州并加入](../Page/阿肯色州.md "wikilink")[国会](../Page/美国国会.md "wikilink")[水门事件弹劾调查小组](../Page/水门事件.md "wikilink")。

## 婚姻与职业

[Hillary_Clinton_1992.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hillary_Clinton_1992.jpg "fig:Hillary_Clinton_1992.jpg")
1974年，她參與美國眾議院司法委員會就[水門事件彈劾尼克森總統的調查](../Page/水門事件.md "wikilink")，從而開始她的從政生涯。期間她借此机会发展[人脉](../Page/人際關係.md "wikilink")，结识了很多[名流](../Page/名流.md "wikilink")[政要](../Page/政治人物.md "wikilink")，为实现自己日后的远大目标奠定了基础。

1975年，希拉里·罗德姆与[比尔·克林顿结婚](../Page/比尔·克林顿.md "wikilink")，育有一女[切尔西·克林顿](../Page/切爾西·克林顿.md "wikilink")（1980年出生）。结婚初时，希拉里拒绝[改从丈夫姓氏](../Page/夫姓.md "wikilink")，仍坚持自称“希拉里·罗德姆”。在普遍保守的[阿肯色州](../Page/阿肯色州.md "wikilink")，此举明显过于激进，被认为是缺乏传统家庭观念的表现，也对比尔·克林顿的政治前途产生了负面影响。比尔·克林顿在1980年敗選后，經過权衡利弊，為免影響丈夫和自己的政治前途，希拉里最终让步，从此真正成为了“希拉里·克林顿”。

在1979年至1981年和1983年至1992年担任阿肯色州第一夫人12年期间，希拉里活跃于关注儿童福利的组织中，并担任了[沃尔玛及其它一些公司的董事](../Page/沃尔玛.md "wikilink")。期間，她亦投入州的教育工作。

1979年，她成为[罗斯律師事務所历史上第一位女性合伙人](../Page/罗斯律師事務所.md "wikilink")。希拉里在1988年和1991年被评为“全美100位最具影响力律师”。

## 美国第一夫人

[Hrcfamily.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hrcfamily.jpg "fig:Hrcfamily.jpg")\]\]
作为[美国第一夫人](../Page/美国第一夫人.md "wikilink")，希拉里在[白宮政策事务中占据着突出的地位](../Page/白宮.md "wikilink")，普遍认为她是[美国历史上最有实权的第一夫人](../Page/美国历史.md "wikilink")。在八年第一夫人期間，她是第一個在白宮內擁有自己辦公室的第一夫人，在克林頓任內賦予職權範圍內，執行不少改善教育和醫療的政策和措施。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hillary_Rodham_Clinton_playing_a_Nintendo_Game_Boy_video_game_on_the_flight_from_Austin_en_route_to_Washington,_DC.jpg "fig:缩略图")\]\]
1994年，她力主推行的[健康保险计划](../Page/健康保险.md "wikilink")，卻未能获得民主黨控制的国会通过，健保计划失敗使共和黨成功以此作為議題，從而奪回失去四十年的國會控制權。此一役後使她此後轉趨低調，而她轉而參與更多國際上的事務，減少在國內政策的扮演角色。但1997年，她还是协助通过了美国国家儿童健康保险计划和领养与安全家庭法案。

1995年9月5日，她在中國[北京代表美國參加](../Page/北京.md "wikilink")[聯合國](../Page/聯合國.md "wikilink")，期間她提倡女權的演講內容至今仍備受推崇，特別是演講結束時所講「人權就是婦女的權利，婦女的權利就是人權」。國內保守派指責她在北京推進「激進的女權主義議程」。天主教團體稱這個由世界各地1500名代表參加的大會「反家庭」。\[8\]

1996年，希拉里因在[白水事件而在联邦](../Page/白水事件.md "wikilink")[大陪审团前作证](../Page/大陪审团.md "wikilink")，成为迄今唯一被传唤的第一夫人。

1998年，[莱温斯基事件轰动全球后](../Page/萊文斯基醜聞.md "wikilink")，希拉里与克林顿的婚姻状态一度成为全球焦点。许多支持者敦促希拉里同克林顿离婚，但她最后选择忍让妥协，支持並原諒克林頓，並反對共和黨控制的國會對[克林頓彈劾案](../Page/克林頓彈劾案.md "wikilink")。她的决定捍卫了她自己和克林顿的政治前途，但很大程度上背离了她一向积极提倡的[女权主义理想](../Page/女性主義.md "wikilink")。当时有報導指希拉里在擔任紐約州參議員時因為丈夫[比尔·克林顿风流作风依旧而打算離婚](../Page/比尔·克林顿.md "wikilink")，甚至連離婚文件都已準備好，但因政治原因而最後不了了之。\[9\]

## 参议员生涯

[ClintonSenate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ClintonSenate.jpg "fig:ClintonSenate.jpg")監誓下就任[美国参议院议员](../Page/美国参议院.md "wikilink")。\]\]
2000年，希拉里搬迁到[纽约並当选](../Page/纽约.md "wikilink")[美国参议院议员](../Page/美国参议院.md "wikilink")，成为第一位获得公职的第一夫人和[纽约州第一位女性参议员](../Page/纽约州.md "wikilink")。她的竞选策略和丈夫克林顿相似，即以满足选民的实际物质利益为主要手段，同时更加偏重于健康、儿童、社区等妇女关心的话题。就任参议员以来，希拉里一面维持[自由派选民的支持](../Page/自由派.md "wikilink")，一面在争夺[中间选民上面颇下苦功](../Page/中间选民.md "wikilink")，包括投票支持[伊拉克战争](../Page/伊拉克战争.md "wikilink")。随着伊拉克战争局面的持续恶化，希拉里在2007年表態參選總統後又转变态度，开始反对布什政府的内政外交，希拉里投票支持伊拉克戰爭的決定，为她后来的总统竞选給對手留下了把柄。

在2006年11月7日进行的[美国中期选举中](../Page/2006年美國期中選舉.md "wikilink")，希拉里以绝对优势连任纽约州参议员，得票中以女性选民居多。

## 2008年美國總統選舉

[Hillary_Clinton_Feb_3_2008.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hillary_Clinton_Feb_3_2008.jpg "fig:Hillary_Clinton_Feb_3_2008.jpg")的競選活動。\]\]
作为[美国政治中的重要人物](../Page/美国政治.md "wikilink")，希拉里在仕途上更上一层楼的愿望是比较明显的，舆论普遍认为她已为竞选总统私下筹备多年。2007年1月20日希拉里在她的个人网站宣布，她正组建竞选总统研究委员会，明确表示加入2008年总统职位的角逐。

在初选开始之前，她的情况是诸多民主党参选人中最为乐观的，在[民意调查和获得资金两方面都处于遥遥领先的地位](../Page/民意调查.md "wikilink")。在2007年8月，由于[徐詠芫政治献金丑闻](../Page/徐詠芫.md "wikilink")，她的声誉蒙上一层阴影。9月，她的竞选团队退还了所有徐詠芫拉来的赞助，基本平息了风波。

2008年民主党党内初选，希拉里一开始在全国[民意調查中大幅领先其他候选人](../Page/民意調查.md "wikilink")，且已经拥有相当数量的[超级党代表支持](../Page/超级党代表.md "wikilink")，政治评论员都预料希拉里将代表民主黨参加总统大选，但是政治的不可预测性在本次初选中表露无遗。民主党政坛新秀[非裔美国人](../Page/非裔美国人.md "wikilink")[贝拉克·奥巴马參議員异军突起](../Page/贝拉克·奥巴马.md "wikilink")，与希拉里展开了激烈的竞争。奥巴马在[艾奥瓦州的全国第一个初選党团投票中胜出](../Page/艾奥瓦州.md "wikilink")，震撼选情。其后，奥巴马和希拉里在长达六个月的初选中互有斬获，各居勝場，难解难分。6月3日，最后两场初选完成投票，奥巴马最终获得足够的黨代表票赢得提名，但事实上希拉里在初选中总共获得了约1800万张普选票，在普选票上超过奥巴马17万票，卻因民主党特殊的黨代表票比例分配制度，民主黨的黨代表票設有超級黨代表，导致希拉里的黨代表票落后。希拉里在不少大州如紐約州和加州都勝出，但因部分超級黨代表在初選結果後轉而支持奥巴马，在與奥巴马互有勝負的情況下，奥巴马的黨代表票總體上仍較希拉里多。希拉里在6月3日对奥巴马表示祝贺，但直到7日初選結束後，才正式承认竞选失败。原本預期希拉里可以在黨代表大會舉行時才宣布結束競選，但為免在黨代表大會舉行時才宣布退選造成黨內不和，希拉里提前結束競選，轉而支持奥巴马。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>候選人</p></th>
<th><p>承諾代表人票</p></th>
<th><p>總代表人票<br />
（包含<a href="../Page/超級代表.md" title="wikilink">超級代表票</a>）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/巴拉克·歐巴馬.md" title="wikilink">巴拉克·歐巴馬</a></p></td>
<td><p>1,765</p></td>
<td><p>2,156</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/希拉蕊·柯林頓.md" title="wikilink">希拉蕊·柯林頓</a></p></td>
<td><p>1,637</p></td>
<td><p>1,922</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/約翰·愛德華茲.md" title="wikilink">約翰·愛德華茲</a></p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>6</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 美國國務卿

[Hillary_Clinton_official_Secretary_of_State_portrait_crop.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hillary_Clinton_official_Secretary_of_State_portrait_crop.jpg "fig:Hillary_Clinton_official_Secretary_of_State_portrait_crop.jpg")的希拉蕊·克林顿。\]\]
[Hillary_Diane_Rodham_Clinton.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hillary_Diane_Rodham_Clinton.jpg "fig:Hillary_Diane_Rodham_Clinton.jpg")的希拉蕊·克林顿發表演講，强调[-{zh-tw:網路自由;zh-hk:網絡自由;zh-cn:网络自由}-的重要](../Page/网络自由.md "wikilink")。\]\]
希拉蕊於2009至2013年在歐巴馬第一任政府的內閣擔任國務卿，期間她響應阿拉伯之春並主張美國軍隊介入利比亞，對伊朗採取制裁，要求縮減核武，同時亦支持與伊朗達成核爭議。其任內也有不少爭議，例如[班加西攻擊事件以及在卸任後被指使用個人電子郵件帳戶處理公務的](../Page/2012年班加西攻擊事件.md "wikilink")「[電郵門事件](../Page/希拉蕊·柯林頓電子郵件爭議.md "wikilink")」，該事件最終影響[2016年美國總統選舉](../Page/2016年美國總統選舉.md "wikilink")。

2008年12月1日，美國總統當選人奧巴馬提名希拉里出任第67任[美國國務卿](../Page/美國國務卿.md "wikilink")，並於2009年1月21日獲參議院通過任命後，正式就職\[10\]。就职期间，希拉里出访了112个国家，有超过400天是在飞机上度过，是美国史上出访次数最多的国务卿，但在2013～2017年的[約翰·克里任內](../Page/約翰·克里.md "wikilink")，雖然其出訪次數少於希拉里，但飞机上度过的時間超越希拉里。

2009年6月1日，[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[馬英九在外訪拉丁美洲期間](../Page/馬英九.md "wikilink")，與希拉蕊短暫交談\[11\]。

2012年9月11日，[美國駐班加西領事館遇襲案](../Page/2012年班加西攻擊事件.md "wikilink")，造成四名美國人死亡（包括駐利比亞大使），希拉里在事件中的角色備受質疑，一直受到共和黨的批評。

2012年12月底，希拉里因之前在家中晕倒导致轻微[脑震荡](../Page/脑震荡.md "wikilink")，并于30日因出现[血栓而入院治疗](../Page/血栓.md "wikilink")。而早在2011年3月，希拉里就曾表示自己不会再担任下一届国务卿。总统奥巴马于2012年12月21日提名參議員[约翰·克里继任](../Page/约翰·克里.md "wikilink")。

## 2016年美國總統選舉

据英国媒体报道，前美国国务卿希拉里的最新自传《艱難的抉择》(Hard
Choice)，希拉里已经为宣传新书进行了系列造势活动，颇有为大选积攒人气之意。目前在民主黨不少重量級政治人物的支持下，希拉里正計劃參與[2016年總統選舉](../Page/2016年美國總統選舉.md "wikilink")\[12\]。據環球網援引美國全國廣播公司(NBC)2014年6月4日報道，希拉里當下正為其回憶錄《艱難的抉擇》宣傳造勢。在接受《人物》雜誌專訪中，這位美國前國務卿表示其已「做出決定」，參加2016年美國總統選舉。而媒體分析稱，希拉里採取積極的媒體策略，也似乎意在淡化對其過去的爭議，從而專心準備大選。

2015年4月12日，希拉里在Twitter發影片，正式宣布参加[2016年美國總統选举](../Page/2016年美國總統选举.md "wikilink")\[13\]。她將會第二次爭取民主黨的總統提名。2016年6月9日取得多數黨代表票，擊敗[伯尼·桑德斯](../Page/伯尼·桑德斯.md "wikilink")，正式獲得民主黨提名資格，代表民主黨參選總統，對決共和黨提名人[唐納·川普](../Page/唐納·川普.md "wikilink")。9月11日，[9·11事件纪念活动中](../Page/9·11事件.md "wikilink")，希拉里·克林顿身体状态不佳。[她的健康问题再度引起关注](../Page/希拉里·克林顿健康问题.md "wikilink")。2016年11月8日她取得的普選票較多、但取得的選舉人票較少，因此敗於唐納·川普，无缘成为美国首位女性总统。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>候選人</p></th>
<th><p>承諾代表人票</p></th>
<th><p>總代表人票<br />
（包含<a href="../Page/超級代表.md" title="wikilink">超級代表票</a>）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/希拉蕊·柯林頓.md" title="wikilink">希拉蕊·柯林頓</a></p></td>
<td><p>2,219</p></td>
<td><p>2,762</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/伯尼·桑德斯.md" title="wikilink">伯尼·桑德斯</a></p></td>
<td><p>1,832</p></td>
<td><p>1,880</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

| 候選人                                      | 普選票        | 選舉人票 |
| ---------------------------------------- | ---------- | ---- |
| [唐納·川普](../Page/唐納·川普.md "wikilink")     | 62,985,106 | 306  |
| [希拉蕊·柯林頓](../Page/希拉蕊·柯林頓.md "wikilink") | 65,853,625 | 232  |

### 邮件门

### 健康指责

2016年2月27日，在[南卡罗来纳州的初选中拍摄的一张照片显示希拉里在台阶上滑倒](../Page/南卡罗来纳州.md "wikilink")，在她身边几个人的帮助下上了台阶。这张照片在2016年8月在[美国热传](../Page/美国.md "wikilink")，引发选民就希拉里健康问题的质疑。而美国2016年总统选举的共和党候选人[唐纳德·特朗普也多次借健康问题攻击希拉里](../Page/唐纳德·特朗普.md "wikilink")，2016年8月6日特朗普在回应[电邮门事件时](../Page/电邮门.md "wikilink")，特朗普指责希拉里称:她脑子里短路了。她有问题。而美联社的比较显示希拉里曾在2012年因[脑震荡造成血栓](../Page/脑震荡.md "wikilink")，腿部则患有深静脉血栓和甲状腺机能减退，但其医生则表示血栓已在2015年痊愈，心血管和胆固醇等指标也都正常\[14\]。8月17日，在美国“福克斯新闻网”的一档关于特朗普的电视节目中，在问到关于媒体偏见的问题时，特朗普声称希拉里:“她真的没做多少事情，她照着提词器念完了演讲稿，然后就消失了。我不清楚她是不是回家了，她回家睡觉去了吧，我想她是睡觉去了。我猜有很多个周末她都在休息，她经常休息。你知道的，坦白来说，这不大公平。”。但被部分分析人士认为这番话“别有用心”旨在借健康问题[攻击希拉里](../Page/攻击.md "wikilink")\[15\]。部分美国专家和主持人也对希拉里的健康和医疗服务方式表示关切与担忧\[16\]，[纽约时报的一名作者报道了希拉里试图多次隐瞒选民她有](../Page/纽约时报.md "wikilink")11根脚趾，而这根多余的脚趾长在右脚\[17\]。

#### 希拉里回应

面对特朗普及其竞选团队针对希拉里健康状况的指责，2016年8月22日，希拉里在美国广播公司深夜谈话节目“吉米·基梅尔秀”节目是表示自己身体状况良好，称特朗普的指责为“滑稽伎俩”，认为特朗普为赢得总统选举而“不择手段”，并徒手打开一罐腌菜，以证实自己身体健康。对于是否攻击特朗普的健康状况，希拉里表示对其不屑一顾，说特朗普“他像一匹马一样强壮”。美国的一位教授认为，因特朗普的攻击，希拉里可能将公布其体检报告\[18\]。

#### 纪念日晕倒

2016年9月11日，在“9·11”事件的纪念日现场，希拉里在出席该活动但因身体不适决定提前离场，然而在即将上车时突然疑似晕厥，由保镖扶着上了车，甚至掉了一双鞋\[19\]。其健康状况立即遭到美国民众质疑\[20\]。当天晚间，希拉里的私人医生表示希拉里早在2016年9月9日即被检查出患有肺炎，在纪念日当天希拉里有中暑和脱水等症状。并称希拉里目前恢复得很好\[21\]。事后，希拉里的竞选团队表示将尽快公布更详细的希拉里健康状况，并表示希拉里在确诊肺炎后就应该立即公布。而特朗普则表示其认为民主党不会换掉希拉里参选美国总统选举\[22\]。此后，希拉里被曝光在过去的20多年里多次隐瞒病情，超负荷的工作。但也有人认为，希拉里刻意隐瞒病情是为了参选总统\[23\]。

#### 传言四起

事后，虽然希拉里的医生声称其患上的是肺炎，但是2016年根据《赫芬顿邮报》发布的博客文章却显示希拉里已经患上了[帕金森氏症](../Page/帕金森氏症.md "wikilink")。[维基解密也公布了有关希拉里患上了帕金森氏症与药物相关的报道](../Page/维基解密.md "wikilink")，而美国镜报则通过列举希拉里咳嗽过敏时期反驳了希拉里的一年咳嗽两次的说法，专家认为其现象可能与帕金森氏症有关\[24\]。英国快报甚至引用了一名美国匿名专家的话，猜测希拉里患上了晚期血管性痴呆，其寿命有可能不会超过18个月。而该专家则通过一系列手段，将希拉里的病情上传到了[youtube上](../Page/youtube.md "wikilink")\[25\]。而据美联社报道，一场英国泰晤士报的调查信息显示，将近一半的调查者表示不相信希拉里竞选团队关于希拉里健康状况的说法\[26\]。在希拉里晕厥后感到身体不适遂前往其女儿切尔西·克林顿的公寓休息时，被阴谋论者对比前后希拉里的图片后指责那是希拉里的替身\[27\]。

#### 复出

2016年9月15日，希拉里在北卡罗来纳州重新开始拉票，并表示决不放弃，将坚持为普通人的权益而奋斗，希拉里的竞选团队也声称希拉里在服用了药物后恢复良好\[28\]。

## 選後活動

2017年5月16日（美東時間15日），她在自己的Twitter上宣布發起新的政治團體「團結前進」（Onwards
Together）\[29\]\[30\]。

2017年9月12日，出版她在選戰期間的回憶錄《[何以致敗](../Page/何以致敗.md "wikilink")》。

## 政治立场

希拉里與其丈夫比爾·克林頓一樣，都是富有争议的政治人物，所作出的政治決定不少也存在爭議性。希拉里從政後，曾長期跟共和黨的溫和派合作，同時游走於民主黨內的自由派和中間溫和派之間；惟一般认为其依然具有偏向自由派的色彩。

2005年5月的一次[盖洛普民意调查结果显示](../Page/盖洛普民意调查.md "wikilink")，54%的受访者认为希拉里属[自由派](../Page/自由派.md "wikilink")，30%认为她属温和派，仅9%认为她属[保守派](../Page/保守派.md "wikilink")。

一般認為希拉里在國內事務、特別在社會議題上是自由派，而經濟議題上她極力推行全民健保政策，但同時她亦支持開放的自由貿易政策，她於1990年代支持通過[北美自由貿易協定](../Page/北美自由貿易協定.md "wikilink")
（NAFTA）（不少支持民主黨的工會反對自由貿易協定，認為自由貿易協定會傷及工人的就業，因為大量來自[墨西哥的工人會加入美國的勞動市場](../Page/墨西哥.md "wikilink")），而在國防及外交上是民主黨內的[鷹派](../Page/鷹派.md "wikilink")，支持奉行干涉主義的外交政策。在參議員任內，作為民主黨員的她投票支持[伊拉克戰爭](../Page/伊拉克戰爭.md "wikilink")，使她在後來的[2008年美國總統選舉期間被質疑投票決定及攻擊其取態](../Page/2008年美國總統選舉.md "wikilink")，總的來說，民众对她的看法並無太大變化，多数人仍然认为希拉里属于偏向中間的自由派，而共和黨保守派也一直对她十分不滿。

### 對中華民國立场

希拉蕊曾被揭露覆議“放任”中國大陸“併吞”台灣，藉此換取[中國政府註銷對美國上兆美元的債權](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")。\[31\]\[32\]

### 對中華人民共和國立场

根據爆料網站「[維基解密](../Page/維基解密.md "wikilink")（WikiLeaks）」披露的資料，希拉蕊·柯林頓曾在擔任國務卿時，當面向中國官員主張美國會力抗中國染指南海，並稱倘若中國宣稱[南海全都是中國的](../Page/南海.md "wikilink")，那美國也可以說[太平洋是](../Page/太平洋.md "wikilink")「美國海（American
Sea）」\[33\]，並進一步表達若中國無力制止[朝鮮的](../Page/朝鮮.md "wikilink")[核武計畫](../Page/朝鲜核问题.md "wikilink")，美國將會「用飛彈圍堵中國」\[34\]。

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [希拉里参议员官方网站](https://web.archive.org/web/20090325103039/http://clinton.senate.gov/)
  - [希拉里总统选举官方网站](http://www.hillaryclinton.com)

{{-}}

[希拉里·克林顿](../Category/希拉里·克林顿.md "wikilink")
[Category:美国民主党联邦参议员](../Category/美国民主党联邦参议员.md "wikilink")
[Category:美国第一夫人](../Category/美国第一夫人.md "wikilink")
[Category:美國女性外交官](../Category/美國女性外交官.md "wikilink")
[Category:克林顿家族](../Category/克林顿家族.md "wikilink")
[Category:巴拉克·歐巴馬內閣](../Category/巴拉克·歐巴馬內閣.md "wikilink")
[Category:2008年美国总统选举](../Category/2008年美国总统选举.md "wikilink")
[Category:美國女性政治人物](../Category/美國女性政治人物.md "wikilink")
[Category:女性外交首長](../Category/女性外交首長.md "wikilink")
[Category:美國民主黨員](../Category/美國民主黨員.md "wikilink")
[Category:女性主義者](../Category/女性主義者.md "wikilink")
[Category:美國律師](../Category/美國律師.md "wikilink")
[Category:耶魯大學校友](../Category/耶魯大學校友.md "wikilink")
[Category:衛斯理學院校友](../Category/衛斯理學院校友.md "wikilink")
[Category:英格蘭裔美國人](../Category/英格蘭裔美國人.md "wikilink")
[Category:威爾斯裔美國人](../Category/威爾斯裔美國人.md "wikilink")
[Category:蘇格蘭裔美國人](../Category/蘇格蘭裔美國人.md "wikilink")
[Category:芝加哥人](../Category/芝加哥人.md "wikilink")
[Category:时代百大人物](../Category/时代百大人物.md "wikilink")
[Category:2016年美國總統選舉候選人](../Category/2016年美國總統選舉候選人.md "wikilink")
[Category:20世纪律师](../Category/20世纪律师.md "wikilink")
[Category:律師出身的政治人物](../Category/律師出身的政治人物.md "wikilink")
[Category:纽约州联邦参议员](../Category/纽约州联邦参议员.md "wikilink")
[Category:美国女性联邦参议员](../Category/美国女性联邦参议员.md "wikilink")
[Category:美国女性阁员](../Category/美国女性阁员.md "wikilink")
[Category:罗德姆家族](../Category/罗德姆家族.md "wikilink")
[Category:美国自传作家](../Category/美国自传作家.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.  推特{{\!}}希拉里{{\!}}美国总统_新浪网|url=[http://k.sina.com.cn/article_6439054981_17fcc2e8500100ifsp.html?from=news|work=k.sina.com.cn|date=2019-03-10|accessdate=2019-04-04|last=成都美食指南阿](http://k.sina.com.cn/article_6439054981_17fcc2e8500100ifsp.html?from=news%7Cwork=k.sina.com.cn%7Cdate=2019-03-10%7Caccessdate=2019-04-04%7Clast=成都美食指南阿)}}
8.  [20年後，希拉里喚醒北京女權演講的記憶](http://cn.nytimes.com/usa/20150908/c08first-draft-clintons/zh-hant/)
    [紐約時報](../Page/紐約時報.md "wikilink") 2015-09-08
9.  [希拉里為保仕途誓不離婚
    與夫有染名媛女星名單曝光](http://hk.news.yahoo.com/article/090414/4/bo99.html)

10. [希拉里爲還債「出租」克林頓
    大公網 2009年4月13日](http://www.takungpao.com/news/09/04/13/_IN-1064890.htm)

11.
12.
13.
14. {{ Cite web |url =<http://mini.eastday.com/a/160809145248701-2.html>
    |title = 东方头条国际:上台阶竟要三人扶？特朗普支持者“挖坟”攻击希拉里健康状况 }}
15. {{ Cite web |url
    =<http://world.huanqiu.com/hot/2016-08/9328207.html> |title =
    环球网国际新闻:拿健康问题攻击对手？特朗普暗指希拉里精力不济、不适合当总统 }}
16. {{ Cite web |url =
    [http://world.huanqiu.com/exclusive/2016-08/9339219.html|title](http://world.huanqiu.com/exclusive/2016-08/9339219.html%7Ctitle)
    = 环球网国际新闻:希拉里健康状况引猜疑 特朗普团队：她无法胜任总统工作 }}
17. {{ Cite web |url =
    [http://cn.nytimes.com/opinion/20160825/hillary-health-shocker/|title](http://cn.nytimes.com/opinion/20160825/hillary-health-shocker/%7Ctitle)
    = 纽约时报中文网: 揭秘希拉里的脚趾}}
18. {{ Cite web |url =
    [http://news.163.com/16/0824/06/BV7D33HU00014SEH.html|title](http://news.163.com/16/0824/06/BV7D33HU00014SEH.html%7Ctitle)
    = 网易新闻:希拉里徒手开罐头秀实力 }}
19. {{ Cite web |url =
    [http://slide.news.sina.com.cn/w/slide_1_2841_103187.html\#p=1|title](http://slide.news.sina.com.cn/w/slide_1_2841_103187.html#p=1%7Ctitle)
    = 新浪图片:希拉里疑似晕倒被搀扶上车一幕 }}
20. {{ Cite web |url
    =<http://news.163.com/16/0913/18/C0S4U44U000181N5.html> |title =
    网易新闻:米国人群嘲希拉里晕倒，今年的大选啊一颗赛艇}}
21. {{ Cite web |url
    =<http://www.guancha.cn/america/2016_09_12_374160.shtml> |title =
    观测者网:希拉里出席911纪念活动险晕倒被扶上车 私人医生称其被诊患肺炎 }}
22. {{ Cite web |url
    =<http://www.guancha.cn/america/2016_09_13_374289.shtml> |title =
    观察者网: 希拉里疑似晕倒 特朗普：民主党不会换人}}
23. {{ Cite web |url =
    [http://news.sina.com.cn/w/zx/2016-09-15/doc-ifxvyqvy6436364.shtml|title](http://news.sina.com.cn/w/zx/2016-09-15/doc-ifxvyqvy6436364.shtml%7Ctitle)
    = 新浪新闻中心: 希拉里被曝隐瞒病情近20年 手下职员不知情}}
24. {{ Cite web |url =
    [http://world.huanqiu.com/exclusive/2016-09/9431384.html|title](http://world.huanqiu.com/exclusive/2016-09/9431384.html%7Ctitle)
    = 环球网国际新闻:希拉里被曝或罹患帕金森：曝光文章被删 美媒拼命掩饰 }}
25. {{ Cite web |url =
    [http://finance.ifeng.com/a/20160916/14883135_0.shtml|title](http://finance.ifeng.com/a/20160916/14883135_0.shtml%7Ctitle)
    = 凤凰财经: 越来越离谱 英媒：希拉里只能活一年？中国小心了！}}
26. {{ Cite web |url =
    [http://www.cankaoxiaoxi.com/world/20160915/1305952.shtml|title](http://www.cankaoxiaoxi.com/world/20160915/1305952.shtml%7Ctitle)
    = 参考消息:美近半选民不信希拉里"没病" 美媒:竞选形势脆弱 }}
27. {{ Cite web |url
    =<http://news.xinhuanet.com/world/2016-09/15/c_129283006.htm> |title
    = 新华网:希拉里被疑用替身 }}
28. {{ Cite web |url
    =<http://news.163.com/16/0916/18/C13RMDL7000146BE.html> |title =
    网易新闻:希拉里“健康门”后再启征程 电视辩论或现选情逆转 }}
29.
30.
31. [維基解密原文](https://wikileaks.org/clinton-emails/emailid/23730)，另見[To
    Save Our Economy, Ditch
    Taiwan](http://www.nytimes.com/2011/11/11/opinion/to-save-our-economy-ditch-taiwan.html)
32. [希拉蕊曾支持放任中併吞台？
    他對國人提出建議](http://news.ltn.com.tw/news/world/breakingnews/1885139)，台北:《自由時報》，2016-11-13，\[2017.1.13\]
33. [中國染指南海
    希拉蕊嗆太平洋是「美國海」](http://news.ltn.com.tw/news/world/paper/1041560):台北:《自由時報》，2016-10-14，\[2017.1.13\]
34. [希拉蕊遭爆
    曾嗆「要用飛彈圍堵中國」](http://news.ltn.com.tw/news/world/breakingnews/1856292)，台北:《自由時報》，2016-10-14，\[2017.1.13\]